\chapter*{Kurzfassung}
Diese Arbeit befasst sich mit der Konzipierung und Implementierung eines competitive Multiplayer Browser-Spieles Prototypen. Es wird ein Einzelspieler-Prototyp implementiert, an dessen Umsetzung Anforderungen für eine Mehr\-spieler-Version im Hinblick auf die Datenkommunikation zwischen Browser und Server abgeleitet werden. Anhand dieser Anforderungen werden Protokolle und Standards, die von aktuellen Browsern unterstützt werden, evaluiert und der Einzelspieler-Prototyp in einen Mehrspieler-Prototyp überführt.\\

\chapter*{Abstract}
This thesis deals with the design and implementation of a competitive multiplayer browser game prototype. A single-player prototype is implemented. Requirements for a multiplayer version with respect to data communication between browser and server are derived from the implementation. Based on these requirements, protocols and standards supported by current browsers are evaluated and the single player prototype is transferred into a multiplayer prototype.\\
